## struct 和 class 的区别
- struct 中默认的访问控制权限是 public 
- 而 class 中默认的访问控制权限是 private 

在继承关系中，struct 默认是公有继承，而 class 是私有继承。  
class 关键字可以用于定义模板参数，就像 typename，而 struct 不能用于定义模板参数。 

## include头文件的顺序以及双引号""和尖括号<>的区别

区别：

（1）尖括号<>的头文件是系统文件，双引号""的头文件是自定义文件。

（2）编译器预处理阶段查找头文件的路径不一样。

查找路径：

（1）使用尖括号<>的头文件的查找路径：编译器设置的头文件路径-->系统变量。

（2）使用双引号""的头文件的查找路径：当前头文件目录-->编译器设置的头文件路径-->系统变量。

## 导入C函数的关键字是什么，C++编译时和C有什么不同？

关键字：在C++中，导入C函数的关键字是extern，表达形式为extern “C”， extern "C"的主要作用就是为了能够正确实现C++代码调用其他C语言代码。加上extern "C"后，会指示编译器这部分代码按C语言的进行编译，而不是C++的。

编译区别：由于C++支持函数重载，因此编译器编译函数的过程中会将函数的参数类型也加到编译后的代码中，而不仅仅是函数名；而C语言并不支持函数重载，因此编译C语言代码的函数时不会带上函数的参数类型，一般只包括函数名。

## 简述C++从代码到可执行二进制文件的过程
C++和C语言类似，一个C++程序从源码到执行文件，有四个过程，预编译、编译、汇编、链接。
预编译：这个过程主要的处理操作如下：

（1） 将所有的#define删除，并且展开所有的宏定义

（2） 处理所有的条件预编译指令，如#if、#ifdef

（3） 处理#include预编译指令，将被包含的文件插入到该预编译指令的位置。

（4） 过滤所有的注释

（5） 添加行号和文件名标识。

编译：这个过程主要的处理操作如下：

（1） 词法分析：将源代码的字符序列分割成一系列的记号。

（2） 语法分析：对记号进行语法分析，产生语法树。

（3） 语义分析：判断表达式是否有意义。

（4） 代码优化：

（5） 目标代码生成：生成汇编代码。

（6） 目标代码优化：

汇编：这个过程主要是将汇编代码转变成机器可以执行的指令。

链接：将不同的源文件产生的目标文件进行链接，从而形成一个可以执行的程序。

链接分为静态链接和动态链接。

静态链接，是在链接的时候就已经把要调用的函数或者过程链接到了生成的可执行文件中，就算你在去把静态库删除也不会影响可执行程序的执行；生成的静态链接库，Windows下以.lib为后缀，Linux下以.a为后缀。

而动态链接，是在链接的时候没有把调用的函数代码链接进去，而是在执行的过程中，再去找要链接的函数，生成的可执行文件中没有函数代码，只包含函数的重定位信息，所以当你删除动态库时，可执行程序就不能运行。生成的动态链接库，Windows下以.dll为后缀，Linux下以.so为后缀。

## 说说 static关键字的作用
在c++中，static关键字可以用于定义类中的静态成员变量：使用静态数据成员，它既可以被当成全局变量那样去存储，但又被隐藏在类的内部。类中的static静态数据成员拥有一块单独的存储区，而不管创建了多少个该类的对象。所有这些对象的静态数据成员都共享这一块静态存储空间。

只能以类去调用，不能以对象去调用

类内的静态函数不能访问对象的非静态变量

## 说说什么是函数指针，如何定义函数指针，有什么使用场景
函数指针就是指向函数的指针变量。每一个函数都有一个入口地址，该入口地址就是函数指针所指向的地址
```cpp
int func(int a); 
int (*f)(int a); 
f = &func;
```
## 说说什么是野指针，怎么产生的，如何避免
概念：野指针就是指针指向的位置是不可知的（随机的、不正确的、没有明确限制的）

产生原因：释放内存后指针不及时置空（野指针），依然指向了该内存，那么可能出现非法访问的错误。这些我们都要注意避免。

避免办法：

（1）使用智能指针share_ptr

## 说说new和malloc的区别，各自底层实现原理。
参考回答

new是操作符，而malloc是函数。
new在调用的时候先分配内存，在调用构造函数，释放的时候调用析构函数；而malloc没有构造函数和析构函数。
malloc需要给定申请内存的大小，返回的指针需要强转；new会调用构造函数，不用指定内存的大小，返回指针不用强转。
new可以被重载；malloc不行
new分配内存更直接和安全。
new发生错误抛出异常，malloc返回null

## 说说C++中函数指针和指针函数的区别。
参考回答

定义不同
指针函数本质是一个函数，其返回值为指针。
函数指针本质是一个指针，其指向一个函数。
指针函数：`int *fun(int x,int y);`
函数指针：`int (*fun)(int x,int y);`

## 说说使用指针需要注意什么
定义指针时，先初始化为NULL。
用free或delete释放了内存之后，立即将指针设置为NULL，防止“野指针”

## 说说内联函数和函数的区别，内联函数的作用。
内联函数避免了函数调用的开销；普通函数有调用的开销

## 简述C++有几种传值方式，之间的区别是什么？
传参方式有这三种：值传递、引用传递、指针传递

## 简述const（星号）和（星号）const的区别
```cpp
int const *a;    //a指针所指向的内存里的值不变，即（*a）不变
int *const a;    //a指针所指向的内存地址不变，即a不变
```

## 简述一下堆和栈的区别
堆栈空间分配不同。栈由操作系统自动分配释放 ，存放函数的参数值，局部变量的值等；堆一般由程序员分配释放。
堆栈缓存方式不同。栈使用的是一级缓存， 它们通常都是被调用时处于存储空间中，调用完毕立即释放；堆则是存放在二级缓存中，速度要慢些。
堆栈数据结构不同。堆类似数组结构；栈类似栈结构，先进后出。

## 内存泄露及解决办法
第一：良好的编码习惯，使用了内存分配的函数，一旦使用完毕,要记得使用其相应的函数释放掉。
第三：使用智能指针。

## 面向过程和面向对象的区别

面向过程：根据业务逻辑从上到下写代码

面向对象：将数据与函数绑定到一起，进行封装，这样能够更快速的开发程序，减少了重复代码的重写过程

## 面向对象的三大特征         
封装、继承、多态。

封装：将数据和操作数据的方法进行有机结合，隐藏对象的属性和实现细节  
继承：可以使用现有类的所有功能，并在无需重新编写原来的类的情况下对这些功能进行扩展。  
多态：用父类型别的指针指向其子类的实例，然后通过父类的指针调用实际子类的成员函数。实现多态，有二种方式，重写，重载。

## 说说构造函数有几种，分别什么作用

C++中的构造函数可以分为4类：默认构造函数、初始化构造函数、拷贝构造函数、移动构造函数。

## 抽象类
含有纯虚函数的类

## C++ 中哪些函数不能被声明为虚函数？
常见的不不能声明为虚函数的有：普通函数（非成员函数），静态成员函数，内联成员函数，构造函数，友元函数。


##  解释下 C++ 中类模板和模板类的区别

类模板是模板的定义，不是一个实实在在的类，定义中用到通用类型参数

模板类是实实在在的类定义，是类模板的实例化。类定义中参数被实际类型所代替。

## 两种C++类对象实例化方式的异同
（1）对于第一种方式来说，是直接通过调用Test类的构造函数来实例化Test类对象的,如果该实例化对象是一个局部变量，则其是在栈空间分配相应的存储空间。
（2）对于第二种方式来说,就显得比较复杂。这里主要以new类对象来说明一下。new一个类对象,其实是执行了两步操作：首先,调用new在堆空间分配内存,然后调用类的构造函数构造对象的内容；同样，使用delete释放时，也是经历了两个步骤：首先调用类的析构函数释放类对象，然后调用delete释放堆空间。

## 说说 push_back 和 emplace_back 的区别

​ 如果要将一个临时变量push到容器的末尾，push_back()需要先构造临时对象，再将这个对象拷贝到容器的末尾，而emplace_back()则直接在容器的末尾构造对象，这样就省去了拷贝的过程。

## 说说 C++ 中智能指针和指针的区别是什么？
智能指针

​ 如果在程序中使用new从堆（自由存储区）分配内存，等到不需要时，应使用delete将其释放。C++引用了智能指针auto_ptr，以帮助自动完成这个过程。随后的编程体验（尤其是使用STL）表明，需要有更精致的机制。基于程序员的编程体验和BOOST库提供的解决方案，C++11摒弃了auto_ptr，并新增了三种智能指针：unique_ptr、shared_ptr和weak_ptr。所有新增的智能指针都能与STL容器和移动语义协同工作。

指针

​ C 语言规定所有变量在使用前必须先定义，指定其类型，并按此分配内存单元。指针变量不同于整型变量和其他类型的变量，它是专门用来存放地址的，所以必须将它定义为“指针类型”。

智能指针和普通指针的区别

​ 智能指针和普通指针的区别在于智能指针实际上是对普通指针加了一层封装机制，区别是它负责自动释放所指的对象，这样的一层封装机制的目的是为了使得智能指针可以方便的管理一个对象的生命期。

## 右值引用

一般来说，不能取地址的表达式，就是右值引用，能取地址的，就是左值。

## 说说静态库和动态库怎么制作及如何使用，区别是什么
静态库代码装载的速度快，执行速度略比动态库快。
动态库更加节省内存，可执行文件体积比静态库小很多。
静态库是在编译时加载，动态库是在运行时加载。
生成的静态链接库，Windows下以.lib为后缀，Linux下以.a为后缀。生成的动态链接库，Windows下以.dll为后缀，Linux下以.so为后缀。

## 说说进程调度算法有哪些？

先来先服务调度算法
短作业(进程)优先调度算法
高优先级优先调度算法
时间片轮转法
多级反馈队列调度算法

## 简述Linux系统态与用户态，什么时候会进入系统态？

内核态与用户态：内核态（系统态）与用户态是操作系统的两种运行级别。内核态拥有最高权限，可以访问所有系统指令；用户态则只能访问一部分指令。

什么时候进入内核态：共有三种方式：a、系统调用。b、异常。c、设备中断。其中，系统调用是主动的，另外两种是被动的。

为什么区分内核态与用户态：在CPU的所有指令中，有一些指令是非常危险的，如果错用，将导致整个系统崩溃。比如：清内存、设置时钟等。所以区分内核态与用户态主要是出于安全的考虑。

##  一个线程占多大内存？
一个linux的线程大概占8M内存。


linux的栈是通过缺页来分配内存的，不是所有栈地址空间都分配了内存。因此，8M是最大消耗，实际的内存消耗只会略大于实际需要的内存(内部损耗，每个在4k以内)。

## 什么是页表，为什么要有？

页表是虚拟内存的概念。操作系统虚拟内存到物理内存的映射表，就被称为页表。

原因：不可能每一个虚拟内存的 Byte 都对应到物理内存的地址。这张表将大得真正的物理地址也放不下，于是操作系统引入了页（Page）的概念。进行分页，这样可以减小虚拟内存页对应物理内存页的映射表大小。

## 说说堆栈溢出是什么，会怎么样？

堆栈溢出就是不顾堆栈中分配的局部数据块大小，向该数据块写入了过多的数据，导致数据越界。常指调用堆栈溢出，本质上一种数据结构的满溢情况。堆栈溢出可以理解为两个方面：堆溢出和栈溢出。

堆溢出：比如不断的new 一个对象，一直创建新的对象，而不进行释放，最终导致内存不足。将会报错：OutOfMemory Error。
栈溢出：一次函数调用中，栈中将被依次压入：参数，返回地址等，而方法如果递归比较深或进去死循环，就会导致栈溢出。将会报错：StackOverflow Error。


## 说说进程、线程、协程是什么，区别是什么？

进程：程序是指令、数据及其组织形式的描述，而进程则是程序的运行实例，包括程序计数器、寄存器和变量的当前值。

线程：微进程，一个进程里更小粒度的执行单元。一个进程里包含多个线程并发执行任务。

协程：协程是微线程，在子程序内部执行，可在子程序内部中断，转而执行别的子程序，在适当的时候再返回来接着执行。

区别：

线程与进程的区别：

（1）一个线程从属于一个进程；一个进程可以包含多个线程。

（2）一个线程挂掉，对应的进程挂掉；一个进程挂掉，不会影响其他进程。

（3）进程是系统资源调度的最小单位；线程CPU调度的最小单位。

（4）进程系统开销显著大于线程开销；线程需要的系统资源更少。

（5）进程在执行时拥有独立的内存单元，多个线程共享进程的内存，如代码段、数据段、扩展段；但每个线程拥有自己的栈段和寄存器组。

（6）进程切换时需要刷新TLB并获取新的地址空间，然后切换硬件上下文和内核栈，线程切换时只需要切换硬件上下文和内核栈。

（7）通信方式不一样。

（8）进程适应于多核、多机分布；线程适用于多核

线程与协程的区别：

（1）协程执行效率极高。协程直接操作栈基本没有内核切换的开销，所以上下文的切换非常快，切换开销比线程更小。

（2）协程不需要多线程的锁机制，因为多个协程从属于一个线程，不存在同时写变量冲突，效率比线程高。

（3）一个线程可以有多个协程。

## 请你说说什么是孤儿进程，什么是僵尸进程，如何解决僵尸进程
参考回答

孤儿进程：是指一个父进程退出后，而它的一个或多个子进程还在运行，那么这些子进程将成为孤儿进程。孤儿进程将被init进程（进程号为1）所收养，并且由init进程对它们完整状态收集工作。

僵尸进程：是指一个进程使用fork函数创建子进程，如果子进程退出，而父进程并没有调用wait()或者waitpid()系统调用取得子进程的终止状态，那么子进程的进程描述符仍然保存在系统中，占用系统资源，这种进程称为僵尸进程。

如何解决僵尸进程：

（1）一般，为了防止产生僵尸进程，在fork子进程之后我们都要及时使用wait系统调用；同时，当子进程退出的时候，内核都会给父进程一个SIGCHLD信号，所以我们可以建立一个捕获SIGCHLD信号的信号处理函数，在函数体中调用wait（或waitpid），就可以清理退出的子进程以达到防止僵尸进程的目的。

## 说说进程通信的方式有哪些？

进程间通信主要包括管道、系统IPC（包括消息队列、信号量、信号、共享内存）、套接字socket。

管道：包括无名管道和命名管道，无名管道半双工，只能用于具有亲缘关系的进程直接的通信（父子进程或者兄弟进程），可以看作一种特殊的文件；命名管道可以允许无亲缘关系进程间的通信。

系统IPC

消息队列：消息的链接表，放在内核中。消息队列独立于发送与接收进程，进程终止时，消息队列及其内容并不会被删除；消息队列可以实现消息的随机查询，可以按照消息的类型读取。

信号量semaphore：是一个计数器，可以用来控制多个进程对共享资源的访问。信号量用于实现进程间的互斥与同步。

信号：用于通知接收进程某个事件的发生。

内存共享：使多个进程访问同一块内存空间。

套接字socket：用于不同主机直接的通信。